\section{\Large Príklad 5F}

{\Large Zadané hodnoty:}
{\Large 

$U$ = 22V,

$L$ = 30H

$R$ = 15$\Omega$
\smallskip

$i_{L(0)}$ = 5$A$
}

\begin{center}
\begin{circuitikz} \draw


(1,1) to [dcvsource] (1,2)
      to [closing switch, a=$t_{0s}$] (1,5)
      to [generic, a=$R$] (6,5)     
      to [cute inductor , a=$L$] (6,-1) -- (1,-1) -- (1,1);
      

\draw (0.3,2) [->] node[left] {$U$} -- (0.3,1);
\end{circuitikz}
\end{center}
\bigskip

{\Large Zo zadaných hodnôt odvodíme rovnice:}
{\large\[ i_L = \frac{u_R}{R} => u_R = u_L \times R\]}
{\large\[ u_R + u_2 - U = 0 => u_L = U - u_R\]}
\bigskip

{\Large Napíšeme a doplníme diferenciálnu rovnicu pre $i_L$:}
{\large\[ i'_L = \frac{u_C}{L}\]}
{\large\[ i'_L = \frac{U - u_R}{L}\]}
{\large\[ i'_L = \frac{U - i_L \times R}{L}\]}
{\large\[ Li'_L = U - i_L \times R => Li'_L + Ri_L = U\]}
\bigskip

{\Large Dosadíme hodnoty do výslednej rovnice:}
{\large\[ 30i\textsuperscript{'}_L + 15i_L = 22\]}
\bigskip

{\Large Definujeme charakteristickú rovnicu:}
{\large\[ 30\lambda + 15 = 0\]}
{\large\[ \lambda = -\frac{1}{2}\]}
\bigskip

{\Large Očakávané riešenie:}
{\large\[ i_L(t) = K(t) \times e^{\lambda t}\]}
{\large\[ i_L(t) = K(t) \times e^{-\frac{1}{2} t}\]}
\bigskip

{\Large Zderivujeme $i_L$ a dosadíme $i_L$ a $i'_L$ do diferenciálnej rovnice:}
{\large\[ i'_L(t) = K'(t) \times e^{-\frac{1}{2} t} + K(t) \times \left(-\frac{1}{2}\right)e^{-\frac{1}{2} t}\]}

{\large\[ 30\left(K'(t) \times e^{-\frac{1}{2} t} + K(t) \times \left(-\frac{1}{2}\right)e^{-\frac{1}{2} t}\right )+ 15\left(K(t) \times e^{-\frac{1}{2} t}\right) = 22\]}

{\large\[30\left(K'(t) \times e^{-\frac{1}{2} t}\right) - 15\left(K(t) \times e^{-\frac{1}{2} t}\right) + 15\left(K(t) \times e^{-\frac{1}{2} t}\right) = 22\]}

{\large\[30\left(K'(t) \times e^{-\frac{1}{2} t}\right) = 22\]}

{\large\[K'(t) \times e^{-\frac{1}{2} t}= \frac{22}{30}\]}
\bigskip

{\Large Zintegrujeme rovnicu:}
{\large\[K'(t) = \frac{11}{15}e^{\frac{1}{2} t}\]}
{\large\[K(t) = \frac{11}{15} \int e^{\frac{1}{2}t} \times dt\]}
{\large\[K(t) = \frac{11}{15} \times 2e^{\frac{1}{2}t} + k\]}
{\large\[K(t) = \frac{22}{15}e^{\frac{1}{2} t} + k\]}

\newpage

{\Large Hodnotu dosadíme do očakávaného riešenia:}
{\large\[ i_L(t) = K(t) \times e^{-\frac{1}{2} t}\]}
{\large\[ i_L(t) = K\left(\frac{22}{15}e^{\frac{1}{2} t} + k\right) \times e^{-\frac{1}{2} t}\]}
{\large\[ i_L(t) = \frac{22}{15} + k \times e^{-\frac{1}{2} t}\]}
\bigskip

{\Large Dosadíme do počiatočnej podmienky:}
{\large\[ i_L(0) = \frac{22}{15} + k \times e^{-\frac{1}{2} 0}\]}
{\large\[ 10 - \frac{22}{15} = k\]}
{\large\[k = \frac{128}{15}\]}
\bigskip

{\Large $k$ dosadíme do očakávaného riešenia:}
{\large\[ i_L(t) = \frac{22}{15} + \frac{128}{15}e^{-\frac{1}{2} t}\]}

\bigskip

{\Large Odvodíme $i'_L$:}
{\large\[30i'_L + 15\left(K(t) \times e^{-\frac{1}{2} t}\right) = 22\]}
{\large\[i'_L + \frac{\frac{22}{15} + \frac{128}{15}e^{-\frac{1}{2} t}}{2} = \frac{22}{30}\]}
{\large\[i'_L + \frac{11}{15} + \frac{64}{15}e^{-\frac{1}{2} t} = \frac{11}{15} \]}
{\large\[i'_L = -\frac{64}{15}e^{-\frac{1}{2} t} \]}
\bigskip

{\Large Pre kontrolu výpočtov dosadíme hodnoty do diferenciálnej rovnice:}
{\large\[Li'_L + Ri_L = U\]}
{\large\[i'_L + \frac{\frac{22}{15} + \frac{128}{15}e^{-\frac{1}{2} t}}{2} = \frac{22}{30}\]}
{\large\[-\frac{64}{15}e^{-\frac{1}{2} t} + \frac{64}{15}e^{-\frac{1}{2} t} + \frac{11}{15} = \frac{11}{15}\]}
{\large\[\frac{11}{15} = \frac{11}{15}\]}
{\large\[ 0 = 0\]}